# Bitcoin笔记

## 梅克尔根的作用

- 梅克尔根的存在，使得节点可以不需要下载所有的交易数据，只需要下载区块头的数据（每区块80字节），就能够确认该笔交易，简化支付验证；

  - 验证数据的完整性，因为只要数据有一点点变化，计算出来的hash值就会千差万别，所以梅克尔根是一个非常好的验证区块数据完整性的依据；		

  

## 区块头数据

### 区块头大小

- 区块的前80个字节是区块头。

### 数据内容

```go
{
    // 当前区块的 hash 注意：当前区块hash不在区块头数据中
    "hash": "000000000003ba27aa200b1cecaad478d2b00432346c3f1f3986da1afd33e506",
    // 版本号 4字节
    "ver": 1,
    // 前区块的hash值 32字节
    "prev_block": "000000000002d01c1fccc21636b607dfd930d31d01c3a62104612a1719011250",
    // merkle根 32字节
    "mrkl_root": "f3e94742aca4b5ef85488dc37c06c3282295ffec960994b2c0d5ac2a25a95766",
    // 时间戳 4字节
    "time": 1293623863,
    // 难度目标 4字节
    "bits": 453281356,
    // 穷举的 nonce 值  4字节
    "nonce": 274148111
}
```

**注意：当前区块hash不在区块头数据中，**<font color=red>为了减少不必要的字段，减少网络压力，当前区块的hash可以通过本地计算，也就是网络同步，各个节点接收到区块后，自行计算hash值，再存入数据库。</font>



## 工作量证明

### 计算过程

1. 准备好需要进行hash计算的数据，比特币中是对区块头数据进行hash运算；
2. 区块头中有一个类型为 uint32 的 nonce值，开始穷举nonce，每穷举一次进行hash运算，直到计算出小于目标的值为止；

### 难度值如何进行动态调整

1. 每2016个区块调整一次，按照理想时间10分钟出一个块，时间大约是两周；
2. 计算出2016个区块的平均出块时间；
3. 如果平均出块时间大于10分钟，按照超出的比例进行难度调整；
4. 最大调整幅度为： 上限 4倍 ，下限 1/4 。

### nonce值穷举完了会怎样处理

需要改变区块内部的创币交易中的附带消息，这样就让 merkle root 也发生了变化，从而有更多的可能去找到符合要求的nonce。



## 交易

### 普通交易结构

#### 包含的数据

- 版本
- 输入数量
- 输入
- 输出数量
- 输出
- 时间戳



#### UTXO

- 未花费交易输出
- 不可分割
- 不存储在任何一个地址中，而是存储并分散在区块链中，并且被拥有者锁住
- UTXO的设置，天然支持并发转账，只要是Input的来源是不同的UTXO就行。



#### 复杂情况的交易

- input 来自于多笔交易的 output
- output 因为结算余额，会生成两个 output



### coinbace交易结构

- 拥有自定义的数据



#### 交易验证





#### 多重签名

假定存储在锁定脚本中的公钥有N个，必须要有M(M<N)个公钥被解锁，才可以解锁该 UTXO



## 密码学

### 2. 数字签名

#### 2.1 签名的生成和验证

> 1. 签名
>    - 有原始数据对其进行哈希运算   ->   散列值
>    - 使用非对称加密的<font color="red">私钥</font>对散列值加密 -> 签名
>    - 将原始数据和签名一并发送给对方
> 2. 验证
>    - 接收数据 
>      - 原始数据
>      - 数字签名
>    - 数字签名, 需要使用<font color="red">公钥</font>解密, 得到散列值
>    - 对原始数据进行哈希运算得到新的散列值

#### 2.2 非对称加密和数字签名

> 总结: 
>
> 1. 数据通信
>    - 公钥加密, 私钥解密
> 2. 数字签名:
>    - 私钥加密, 公钥解密

#### 2.3 数字签名的方法

![1539177860475](./assets/1539177860475.png)







#### 2.4 使用RSA进行数字签名

1. 使用rsa生成密钥对

   > 1. 生成密钥对
   > 2. 序列化
   > 3. 保存到磁盘文件

2. 使用私钥进行数字签名

   > 1. 打开磁盘的私钥文件
   > 2. 将私钥文件中的内容读出
   > 3. 使用pem对数据解码, 得到了pem.Block结构体变量
   > 4. x509将数据解析成私钥结构体 -> 得到了私钥
   > 5. 创建一个哈希对象 -> md5/sha1
   > 6. 给哈希对象添加数据
   > 7. 计算哈希值
   > 8. 使用rsa中的函数对散列值签名
   >
   > ```go
   > func SignPKCS1v15(rand io.Reader, priv *PrivateKey, hash crypto.Hash, hashed []byte) (s []byte, err error)
   > 参数1: rand.Reader
   > 参数2: 非对称加密的私钥
   > 参数3: 使用的哈希算法
   > 	crypto.sha1
   > 	crypto.md5
   > 参数4: 数据计算之后得到的散列值
   > 返回值: 
   >    - s: 得到的签名数据
   >    - err: 错误信息
   > ```

3. 使用公钥进行签名认证

   > 1. 打开公钥文件, 将文件内容读出 - []byte
   > 2. 使用pem解码 -> 得到pem.Block结构体变量
   > 3. 使用x509对pem.Block中的Bytes变量中的数据进行解析 ->  得到一接口
   > 4. 进行类型断言 -> 得到了公钥结构体
   > 5. 对原始消息进行哈希运算(和签名使用的哈希算法一致) -> 散列值
   >    1. 创建哈希接口
   >    2. 添加数据
   >    3. 哈希运算
   > 6. 签名认证 - rsa中的函数
   >
   > ```go
   > func VerifyPKCS1v15(pub *PublicKey, hash crypto.Hash, hashed []byte, sig []byte) (err error)
   > 参数1: 公钥
   > 参数2: 哈希算法 -> 与签名使用的哈希算法一致
   > 参数3: 将原始数据进行哈希原始得到的散列值
   > 参数4: 签名的字符串
   > 返回值: 
   >    	- nil -> 验证成功
   >    	- !=nil -> 失败
   > ```

#### 2.5 使用椭圆曲线进行数字签名

> 椭圆曲线在go中对应的包: import "crypto/elliptic"
>
> 使用椭圆曲线在go中进行数字签名: import "crypto/ecdsa"
>
> 美国FIPS186-2标准, 推荐使用5个素域上的椭圆曲线, 这5个素数模分别是:
>
> P~192~ = 2^192^ - 2^64^ - 1
>
> P~224~ = 2^224^ - 2^96^ + 1
>
> P~256~ = 2^256^ - 2^224^  + 2^192^ - 2^96^ -1
>
> P~384~ = 2^384^ - 2^128^  - 2^96^ + 2^32^ -1
>
> P~512~ = 2^512^ - 1

1. 秘钥对称的生成, 并保存到磁盘

   > 1. 使用ecdsa生成密钥对
   >
   > ```go
   > func GenerateKey(c elliptic.Curve, rand io.Reader) (priv *PrivateKey, err error)
   > ```
   >
   > 2. 将私钥写入磁盘
   >    - 使用x509进行序列化
   >
   > ```go
   >   func MarshalECPrivateKey(key *ecdsa.PrivateKey) ([]byte, error)
   > ```
   >
   > - 将得到的切片字符串放入pem.Block结构体中
   >
   >   block := pem.Block{
   >
   >   	Type : "描述....",
   > 	
   >   	Bytes : MarshalECPrivateKey返回值中的切片字符串,
   >
   >   }
   >
   > - 使用pem编码
   >
   >   pem.Encode();
   >
   > 3. 将公钥写入磁盘
   >    - 从私钥中得到公钥
   >    - 使用x509进行序列化
   >
   > ```go
   >   func MarshalPKIXPublicKey(pub interface{}) ([]byte, error)
   > ```
   >
   > - 将得到的切片字符串放入pem.Block结构体中
   >
   >   block := pem.Block{
   >
   >   	Type : "描述....",
   > 	
   >   	Bytes : MarshalECPrivateKey返回值中的切片字符串,
   >
   >   }
   >
   > - 使用pem编码
   >
   >   pem.Encode();

2. 使用私钥进行数字签名

   > 1. 打开私钥文件, 将内容读出来 ->[]byte
   > 2. 使用pem进行数据解码 -> pem.Decode()
   > 3. 使用x509, 对私钥进行还原
   >
   > ```go
   > func ParseECPrivateKey(der []byte) (key *ecdsa.PrivateKey, err error)
   > ```
   >
   > 4. 对原始数据进行哈希运算 -> 散列值
   > 5. 进行数字签名
   >
   > ```go
   > func Sign(rand io.Reader, priv *PrivateKey, hash []byte) (r, s *big.Int, err error)
   >    - 得到的r和s不能直接使用, 因为这是指针
   > 	应该将这两块内存中的数据进行序列化 -> []byte
   > 	func (z *Int) MarshalText() (text []byte, err error)
   > ```

3. 使用公钥验证数字签名

   > 1. 打开公钥文件, 将里边的内容读出 -> []byte
   > 2. pem解码 -> pem.Decode()
   > 3. 使用x509对公钥还原
   >
   > ```go
   > func ParsePKIXPublicKey(derBytes []byte) (pub interface{}, err error)
   > ```
   >
   > 4. 将接口 -> 公钥
   > 5. 对原始数据进行哈希运算 -> 得到散列值
   > 6. 签名的认证 - > ecdsa
   >
   > ```go
   > func Verify(pub *PublicKey, hash []byte, r, s *big.Int) bool
   >    - 参数1: 公钥
   >    - 参数2: 原始数据生成的散列值
   >    - 参数3,4: 通过签名得到的连个点
   > 	func (z *Int) UnmarshalText(text []byte) error
   > ```

#### 2.6 数字签名无法解决的问题

公钥分发问题：

![1539178819165](assets/1539178819165.png)





## 区块打包

1. 每个区块中，前50K的空间是用来存储coinbase交易和高优先级交易
   - 交易优先级=(交易的金额*UTXO的年龄)/交易空间大小
   - 高优先级交易满足的条件为：交易优先级>57,600,000=(1亿聪*144个区块)/ 250 bytes
     - 交易金额越大，优先级越高
     - 交易UTXO的年龄越长，优先级越高
     - 交易占的空间越小，优先级越高
   - 高优先级交易，即使没有支付矿工费，也要将其打包
2. 矿工 给满足最小矿工费的交易，按照每千字节的矿工费进行排序，优先处理矿工费较高的交易
3. 若区块还有空余空间，则会处理未支付矿工费的交易
4. 一直未被打包的不含矿工费的交易，UTXO年龄会随着时间的增长而增长，从而达到优先级交易，然后被免费打包。



## 分布式网络架构

- 全网节点互相连通

- 由于上述网络的网络压力比较大，所以采用中心节点的方式

  ![KAD分布式网络结构图](assets/KAD分布式网络结构图.png)

  

## 拜占庭容错算法

### 背景：

拜占庭帝国有10支军队，在城堡的四周，要攻打这座城堡，只有6支以上的军队同时攻打，才能够获胜。当军队中出现叛徒，叛徒可能会广播错误的进攻时间，这时候10支军队如何才能够保证同时有6支军队攻打时间能达成一致？

折现到分布式网络中，就存在一个问题就是：如何让分布式网络的各个节点达成一致。

### 比特币之前的解决方案

必须保证 忠诚的节点数 > 不忠诚节点数的两倍

也就是：总结点数 > 3 * 不忠诚节点数



### 比特币解决方案

通过pow运算，增加发送提案的成本，是的作恶节点要实现作恶，就需要付出非常高的算力和成本，致使全网节点都忠诚。



## 比特币防止双花

一个UTXO只能够被一个交易的Input引用，找零余额最短在当前区块被确认后，也就是找零UTXO生成后，才可以使用。





